\documentclass[times, utf8, diplomski, numeric]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{xurl}
\usepackage{array,multirow,graphicx}
\usepackage{rotating}
\usepackage{gensymb}


\newcommand{\source}[1]{\caption*{Izvor: {#1}} }

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{000}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Sustav za detekciju i brojanje vozila na prometnicama}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{David Marčinković}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{Veliku zahvalnost, u prvome redu, dugujem svom mentoru prof.dr.sc. Zoranu
	Kalafatiću na vodstvu i korisnim savjetima tijekom izrade diplomskog rada.
	Zahvaljujem se i svim ostalim profesorima Fakulteta elektrotehnike i računarstva koji
	su mi pomogli u obrazovanju na ovome fakultetu.
	Na kraju bih se zahvalio i svojoj obitelji na podršci i na tome što su mi omogućili da
	studiram na ovako prestižnom fakultetu.}

\tableofcontents


\chapter{Uvod}
Ubrzani porast broja ljudi i vozila koja se svakodnevno kreću po prometnicama dovodi do sve većih problema u prometu. Detekcija i brojanje vozila na prometnicama je od visokog značaja za pametno upravljanje i kontrolu prometa na cestama. Ovakav sustav je moguće koristiti kako bi se smanjile gužve na prometnicama što bi dovelo do manjeg broja prometnih nesreća. Isti sustav je moguće iskoristiti za brojanje automobila na ulazu u parking te time spriječiti ulazak vozila u slučaju nedovoljnog broja slobodnih parkirnih mjesta. \\

\noindent
Postoji nekoliko tehnika kojima se obavlja brojanje vozila u prometu. \\
Najjednostavnija metoda brojanja vozila je ručno brojanje. Osoba se nalazi na prometnici te broji vozila koristeći elektronski ručni brojač \footnote{Elektronski uređaj za brojanje: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Counter_(digital)}} ili obračunsku tablicu \cite{tenWaysToCountTraffic}. Ova metoda se pokazala vrlo preciznom. Nedostatak navedene metode je nemogućnost stalnog motrenja prometnica jer uključuje ljudski faktor. Prikupljeni podaci se zatim analiziraju raznim statističkim metodama te se na temelju tih podataka izvode zaključci o gustoći prometa. Iako su statističke metode vrlo precizne, moguća su veća odstupanja u različitim dijelovima dana, ili zbog nastanka iznenadne situacije poput prometne nesreće. \\
Druga tehnika uključuje postavljanje različitih vrsta senzora na cestu. Primjer takvih senzora su piezoelektrični senzor, magnetski senzor te zvučni senzor \cite{tenWaysToCountTraffic}. \\ 
Posljednja tehnika, i ona korištena u ovome radu, koristi računalni vid kako bi automatizirala detekciju i brojanje vozila. Ova metoda ima mnoge prednosti u odnosu na ručno brojanje.
Potrebna je samo jedna video kamera koja može pratiti nekoliko prometnih traka istovremeno \cite{tenWaysToCountTraffic}. Praćenje je moguće izvoditi kontinuirano kroz vrijeme i time imati informaciju o gustoći prometa u stvarnom vremenu. Međutim, ova tehnika je podložna vremenskim uvjetima, vrlo jaka kiša, magla ili veliko osvjetljenje mogu takav sustav učiniti neupotrebljivim. Slične metode se koriste i u postupku brojanja i praćenja ljudi \cite{peopleDetectingSystem}. \\

\noindent
Zahvaljujući velikom broju postavljenih nadzornih kamera prikupljena je velika količina podataka koja se može iskoristiti za analizu ovog problema. Nadzorne kamere su najčešće postavljene neposredno iznad prometnica što ovaj problem čini vrlo specifičnim. Vozila koja su udaljena izgledaju manje te je njihovo praćenje otežano. \\
Posljednjih nekoliko desetljeća istraživanja rezultiralo je razvojem brojnih tehnika detekcije i brojanja automobila na prometnicama. Korištene tehnike moguće je podijeliti u dvije velike kategorije. Prva kategorija problemu pristupa koristeći duboko učenje, dok druga kategorija koristi tradicionalne tehnike računalnog vida. \\
U prvom dijelu rada opisana je tehnika koja koristi duboke konvolucijske mreže. Na samom početku objašnjen je jednostavan model neuronske mreže, nakon čega slijedi opis konvolucijske mreže te opis postupka praćenja vozila. U drugom dijelu rada opisan je jedan tradicionalan pristup praćenja objekata. Na kraju rada je napravljena detaljna analiza dobivenih rezultata te usporedba dviju korištenih tehnika. 

\chapter{Sustav za brojanje vozila na prometnicama koristeći duboko učenje}

\section{Pregled sustava}

Sustav za brojanje vozila na prometnicama koji koristi duboko učenje se sastoji od tri koraka. 
Prvi korak je načiniti detekciju automobila na pojedinom okviru videosnimke te zatim u drugom koraku na temelju te informacije izvršiti praćenje svakog pojedinog vozila. Posljednji korak je analiza trajektorije. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/system_overview.png}
	\centering
	\caption{Pregled sustava}
	\label{fig:system_overview}
\end{figure}

\noindent
Za detekciju vozila koristi se YOLO \footnote{\url{https://pjreddie.com/darknet/yolo/}} sustav za detekciju objekata. YOLO \engl{You Only Look Once} sustav pruža izvrsne performanse i visoku preciznost prilikom detekcije objekata. Tijekom povijesti razvilo se nekoliko različitih verzija YOLO sustava. Objašnjenje YOLO sustava te razlike između pojedinih verzija bit će obrađene u narednim poglavljima ovoga rada. Arhitektura sustava YOLO je vrlo složena. Sustav se sastoji od tri dijela, čiji se najvažniji dio sastoji od konvolucijske neuronske mreže s velikim brojem slojeva. \\

\noindent
Praćenje objekata je najsloženiji dio sustava za brojanje vozila. Iako se vozila na prometnicama najčešće kreću pravocrtno i jednolikom brzinom, određivanje podudarajućih vozila u dva uzastopna okvira videosnimke je vrlo izazovno. U tu svrhu iskorištena su dva algoritma za izdvajanje značajki na slici. Vrlo poznati algoritam za detekciju, opis te podudaranje lokalnih značajki na slici je SIFT \engl{scale-invariant feature transform} \cite{sift_wiki}. Kao alternativa SIFT algoritma koristi se nekoliko puta brži algoritam koji se naziva ORB \engl{Oriented FAST and Rotated BRIEF}. \\

\noindent
Veliki broj snimki s nadzornih kamera prikazuje nekoliko prometnih traka u kojima se vozila kreću u različitim smjerovima. Upravo zbog te činjenice potrebno je odrediti putanju kojom se pojedino vozilo kreće. Analiza trajektorije je vrlo zahtjevan zadatak koji ovisi o prethodna dva koraka algoritma.   

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/trajectory.png}
	\centering
	\caption{Analiza trajektorije}
	\label{fig:trajectory}
\end{figure}

\section{Detekcija vozila}

Uporaba dubokih konvolucijskih mreža je dovela do velikog napretka u području računalnog vida. 
Neki od zadataka računalnog vida su: 
\begin{itemize}
	\item Klasifikacija objekata
	\item Detekcija objekata
	\item Semantička segmentacija
	\item Segmentacija primjeraka
\end{itemize}

\noindent
Klasifikacija objekata je postupak određivanja klase kojoj pripada objekt na slici. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/object_classification.png}
	\centering
	\caption{Klasifikacija objekata \cite{image_1}}
	\label{fig:classification}
\end{figure}

\noindent
Ako se na slici nalazi više od jednog objekta, potrebno je odrediti klasu te položaj svih objekata. Taj postupak se naziva detekcija objekata. 

\begin{figure}[H]
 	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/object_detection.png}
 	\centering
 	\caption{Detekcija objekata \cite{image_1}}
 	\label{fig:detection}
\end{figure}
 
\noindent
Određivanje klase svakog pojedinog slikovnog elementa na slici se naziva semantička segmentacija. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{images/image_segmentation.png}
	\centering
	\caption{Semantička segmentacija \cite{image_2}}
	\label{fig:segmentation}
\end{figure}

\noindent
Posljednji, ali i najteži zadatak računalnog vida je segmentacija instanci. Segmentacija instanci je zadatak u kojem je potrebno odrediti pripadnost svakog slikovnog elementa određenoj instanci objekta. Za razliku od semantičke segmentacije, gdje su dva objekta klase "automobil" označena istom bojom, kod segmentacije instanci ta dva objekta su označena različitom bojom. 

\noindent
Zahvaljujući velikom tehnološkom napretku sklopovlja današnjih računala, posebice grafičkih kartica, moguće je izgraditi model dubokog učenja s velikom preciznošću \cite{deepLearningVehicleCounting}. 
Duboko učenje je vrsta strojnog učenja koja koristi umjetne neuronske mreže koje uče na velikom skupu podataka. Algoritmi dubokog učenja su inspirirani ljudskim mozgom što znači da uče ponavljanjem određenog zadataka veliki broja puta. Duboko učenje je svoju primjenu pronašlo u raznim područjima ljudskog djelovanja. Neke od primjena su razvoj automobila koji sami voze, detekcija lica, pomoć pri otkrivanju bolesti, obrada fotografija, prevođenje teksta te mnoge druge \cite{deepLearningApplications}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/face_recognition.jpg}
	\centering
	\caption{Prepoznavanje lica \cite{image_3}}
	\label{fig:recognition}
\end{figure}

\noindent
Konvolucijska neuronska mreža je vrlo složen model. Shodno tome, u nastavku će najprije biti opisan vrlo jednostavan model i osnovni pojmovi povezani s neuronskim mrežama, koji čine osnovu za razumijevanje složenog sustava kao što je YOLO sustav. 


\subsection{Model jednostavnog perceptrona}

Najjednostavniji model neuronske mreže je model jednostavnog perceptrona. Jednostavni perceptron se sastoji od dva sloja. Prvi sloj se naziva ulazni sloj i on može sadržavati jedan ili više neurona. Drugi sloj se naziva izlazni sloj, te on sadržava samo jedan neuron. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/simple_perceptron.png}
	\centering
	\caption{Jednostavni perceptron \cite{image_4}}
	\label{fig:perceptron}
\end{figure}

\noindent
Na slici ~\ref{fig:perceptron} je prikazan model jednostavnog perceptrona. Neuroni obojeni u žutu boju predstavljaju ulazne neurone, dok neuron plave boje predstavlja izlaz. Oznaka $w_i$ predstavlja težine ulaza. Izlaz modela može se zapisati jednostavnom matematičkom relacijom: 
\begin{equation}
	y = \sum_{i = 0}^{n}x_i \cdot w_i
\end{equation}

\subsection*{Postupak učenja}
Težine $w_i$ se inicijaliziraju slučajnim odabirom iz uniformne distribucije. To znači da će neovisno o tome kakav je ulaz, izlaz iz mreže također biti slučajna vrijednost. Postupak učenja jednostavnog perceptrona, pa tako i složenijih modela neuronske mreže, se sastoji od podešavanja težina tako da za određeni ulaz daju ispravnu vrijednost na izlazu. Podešavanje težina se čini izračunavanjem greške na izlazu.  Greška na izlazu se može izraziti kao razlika između očekivane vrijednosti izlaza mreže te dobivene vrijednosti $Y$. 
\noindent
U postupak učenja dodaje se stopa učenja. To je vrijednost koja se množi s iznosom pogreške na izlazu, a čija je svrha određivanje brzine učenja. Što je stopa učenja manja, učenje će biti sporije. Velika stopa učenja može uzrokovati velike promijene u težinama što za posljedicu ima suboptimalno rješenje. 

\subsection{Model neuronske mreže}

Neuronska mreža je višeslojni perceptron, što znači da osim ulaznog i izlaznog sloja, sadrži jedan ili više skrivenih slojeva. Osim većeg broja slojeva, razlika u odnosu na jednostavni perceptron je činjenica da neuronska mreža može imati više od jednog neurona u izlaznom sloju. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/neural_network.png}
	\centering
	\caption{Neuronska mreža \cite{image_5}}
	\label{fig:neural_network}
\end{figure}

\noindent
Ovakav model neuronske mreže sposoban je riješiti puno složenije probleme od modela jednostavnog perceptrona. Važna je činjenica kako su u ovakvom modelu neuronske mreže svi neuroni trenutnog sloja povezani sa svim neuronima sljedećeg sloja. \\

\noindent
Postupak učenja ovakvog modela analogan je postupku učenja jednostavnog perceptrona, no nešto otežan zbog proizvoljnog broja skrivenih slojeva. Učenje se može odvojiti u dva koraka. U prvom koraku radi se unaprijedni prolaz kroz mrežu. U tom koraku ulazi u pojedini sloj množe se s težinama trenutnog sloja, odnosno: 
\begin{equation}
	\textbf{y} = \textbf{w} \cdot \textbf{x} + \textbf{b}
\end{equation} 

\noindent
Ova formula se ponavlja za svaki sloj neuronske mreže, pri čemu izlazi iz trenutnog sloja predstavljaju ulaze u sljedeći sloj. Izlazi iz sloja se dodatno preslikavaju na određeni interval posebnom funkcijom koja se naziva aktivacijska funkcija. Važnost aktivacijske funkcije u neuronskim mrežama je velika. Kada izlazi iz neuronske mreže ne bi bili preslikani aktivacijskom funkcijom, mreže bi mogle izvoditi samo linearne transformacije nad ulazom. Kako je većinu današnjih problema moguće riješiti jedino nelinearnim transformacijama, model koji obavlja linearnu transformaciju bio bi beskoristan. \\
Ovisno o modelu neuronske mreže koriste se različite aktivacijske funkcije. Kod modela umjetne neuronske mreže se najčešće koristi sigmoid aktivacijska funkcija koja se može prikazati sljedećom formulom: 
\begin{equation}
	\sigma(x) = \frac{1}{1+e^{-x}}
\end{equation}

\noindent
Od često korištenih aktivacijskih funkcija važno je istaknuti još i $tanh$, $ReLU$ \engl{Rectified Linear Unit} te $softmaks$ funkcija. \\
U drugom koraku učenja izvodi se algoritam propagacije unazad. Cilj algoritma je minimizirati ukupnu pogrešku. U svakom koraku algoritma se računa gradijent funkcije pogreške. Gradijent funkcije je vektor koji je usmjeren u smjeru najbržeg rasta funkcije. Kako bi se ostvarila minimalna pogreška, funkciju pogreške se usmjerava u negativnom smjeru gradijenta. Ovaj postupak se ponavlja dok ukupna pogreška nije zadovoljavajuće mala ili dok nije izvršen određeni broj iteracija algoritma.
  

\subsection{Konvolucijska neuronska mreža}

Konvolucijska neuronska mreža je neuronska mreža koja se sastoji od barem jednog konvolucijskog sloja. Osim konvolucijskih slojeva, konvolucijska neuronska mreža je izgrađena od slojeva sažimanja te potpuno povezanih slojeva. 

\subsection*{Konvolucijski sloj}
Konvolucijski sloj računa operaciju konvolucije između ulaza i jezgre, s ciljem izdvajanja ključnih značajki ulaza. Konvolucija se može prikazati sljedećom formulom \cite{convolution}: 
\begin{equation}
	y = h * u, y(t) = (h * u)(t)
\end{equation}

\noindent
U diskretnom slučaju se može zapisati:
\begin{equation}
	y = \sum_{\tau=-\infty}^{\infty}h(\tau)u(t + \tau)
\end{equation}

\noindent
Postupak je vizualno prikazan na slici ~\ref{fig:convolution}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/convolution.png}
	\centering
	\caption{Postupak konvolucije \cite{image_6}}
	\label{fig:convolution}
\end{figure}

\noindent
Za razliku od modela neuronske mreže objašnjenog u prethodnom poglavlju, neuroni konvolucijskog sloja su povezani samo s malim brojem neurona sljedećeg sloja što dovodi do lokalnih ovisnosti i ekvivarijantnosti na pomak \cite{cnn}. Neka funkcija $f(x)$ je ekvivarijantna s obzirom na $g(x)$ ako vrijedi: 
\begin{equation}
	f(g(x)) = g(f(x))
\end{equation} 

\noindent
Izlaz konvolucijskog sloja potrebno je preslikati određenom aktivacijskom funkcijom. Preslikavanje se najčešće izvodi $ReLU$ funkcijom. Prednost $ReLU$ funkcije u odnosu na $sigmoid$ funkciju je činjenica da je jednostavnije izračunati njezinu derivaciju što je vrlo važno u postupku propagacije unazad, prilikom izračuna gradijenta. Osim manje kompleksnosti prilikom izračuna funkcije, prednost $ReLU$ funkcije je i u činjenici da ne aktivira sve neurone u isto vrijeme \cite{relu}.

\subsection*{Sloj sažimanja}
Osim konvolucijskih slojeva, konvolucijska neuronska mreža se sastoji od slojeva sažimanja. 
Svrha slojeva sažimanja je smanjiti prostornu veličinu značajki izdvojenih iz konvolucijskih slojeva te povećati invarijantnost na pomak \cite{cnn_guide}. Postoji nekoliko tipova slojeva sažimanja: 
\begin{itemize}
	\item Sažimanje srednjom vrijednošću
	\item Sažimanje maksimalnom vrijednošću - prikazano na slici ~\ref{fig:max_pooling}
	\item Sažimanje L2 normom
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/max_pooling.png}
	\centering
	\caption{Sažimanje maksimalnom vrijednošću \cite{image_7}}
	\label{fig:max_pooling}
\end{figure}

\subsection*{Potpuno povezani sloj}
Potpuno povezani slojevi sačinjavaju zadnjih nekoliko slojeva konvolucijske neuronske mreže.
Ulaz u potpuno povezane slojeve je izlaz iz slojeva sažimanja ili konvolucijskih slojeva. Ulaz u potpuno povezani sloj se mora izravnati u vektor prije nego što se izvrši unaprijedni prolaz kroz sloj. Izlaz iz konvolucijskih slojeva predstavlja izdvojene značajke. Prolaskom kroz potpuno povezani sloj, mreža je u stanju napraviti klasifikaciju temeljem izdvojenih značajki. \\
Izlaz iz potpuno povezanih slojeva se preslikava $softmaks$ funkcijom. $Softmaks$ funkcija može se zapisati sljedećom formulom \cite{softmax}:
\begin{equation}
	\sigma(\textbf{z})_i = \frac{e^{z_i}}{\sum_{j = 1}^{K}e^{z_j}}, za\ i=1,...,K\ i \  \textbf{z}=(z_1,..,z_k) 
\end{equation}

\subsection*{Normalizacijski sloj}
Normalizacija je postupak standardizacije podataka. Normalizacija služi kako bi se podaci različitog izvora prikazali u istom rasponu. Vrlo jednostavan primjer važnosti normalizacije je treniranje neuronske mreže koja na temelju starosti i broja prijeđenih kilometara računa cijenu automobila. U navedenom problemu ulazi u neuronsku su starost automobila te broj prijeđenih kilometara. Ta dva podatka imaju vrlo različiti raspon vrijednosti. Takve ulazne vrijednosti je potrebno normalizirati kako bi imale jednaki utjecaj na konačnu cijenu automobila. \cite{batch_normalization} \\
Normalizacija se obavlja navedenom formulom: 
\begin{equation}
	x_n = \frac{x - \bar{x}}{\sigma}\ ,
\end{equation}

\noindent
gdje $x$ predstavlja podatak kojeg je potrebno normalizirati, $\bar{x}$ predstavlja srednju vrijednost ulaznih vrijednosti, dok $\sigma$ označava standardnu devijaciju. \\
U neuronskim mrežama normalizacija se izvodi nad grupom podataka. Normalizacija nad grupom \engl{batch normalization} služi kako bi se ubrzao postupak treniranja te kao svojevrsna tehnika regularizacije. Naime, normalizacija nad grupom sprječava pretreniranje modela. Normalizacijski slojevi najčešće dolaze nakon konvolucijskih i slojeva sažimanja. 
 
\subsection*{Sloj odbacivanja} 
Sloj odbacivanja \engl{dropout layer} je još jedan od načina regularizacije. 
 
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/dropout.png}
	\centering
	\caption{Odbacivanje neurona}
	\label{fig:dropout}
\end{figure} 
 
\noindent
Sloj odbacivanja je maska koja poništava utjecaj pojedinih neurona na sljedeći sloj čime se sprječava pretreniranost modela \cite{dropout}. Treniranje složenih modela može biti dugotrajan proces. Također, složeni modeli zahtijevaju veliki skup za treniranje. Odbacivanjem neurona se rješava oba navedena problema. Neuroni koji će biti odbačeni se odabiru nasumično s vjerojatnošću $p$. Vrijednost $p$ je najčešće 0.5. 
 
\subsection*{Preciznost i odziv}
Dvije vrlo važne mjere za procjenu treniranog modela su preciznost i odziv. Preciznost i odziv se računaju temeljem rezultata na skupu za ispitivanje. Rezultati dobiveni na skupu za ispitivanje zapisuju se u tablicu koja se naziva matrica zabune \engl{confusion matrix}. 
\begin{center}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			& 1 & 0 \\
			\hline
			1 & TP & FP \\
			\hline
			0 & FN & TN \\
			\hline
		\end{tabular}
	\caption{Matrica zabune}
	\end{table}
\end{center}

\noindent
TP \engl{true positive} označava broj ispravno određenih objekata. FP \engl{false positive} označava da je klasifikator označio nepostojeći objekt. FN \engl{false negative} označava da je klasifikator propustio označiti objekt na slici, dok TN \engl{true negative} označava da klasifikator ispravno zaključio da objekt ne postoji na slici. \\
Preciznost se definira na sljedeći način: 
\begin{equation}
	preciznost = \frac{TP}{TP + FP}
\end{equation}

\noindent
Odziv se definira: 
\begin{equation}
	odziv = \frac{TP}{TP + FN}
\end{equation}

\noindent
Primjerice, ako se skup za ispitivanje sastoji od 10 fotografija na kojima se nalazi ukupno 50 automobila te je trenirani model pronašao 40 automobila. Neka je od 40 detektiranih objekata 30 ispravno. U tome slučaju je preciznost: 
\begin{equation}
	preciznost = \frac{30}{40} = 0.75
\end{equation}

\noindent
Preciznost nije uvijek najbolji pokazatelj kvalitete treniranog modela. Primjerice, ako je ukupan broj automobila umjesto 50 jednak 100, preciznost ostaje ista. Jasno je da model koji ispravno detektira 30 od ukupno 100 automobila nije dobar. Bolji pokazatelj je odziv koji u ovom slučaju iznosi: 
\begin{equation}
	odziv = \frac{30}{100} = 0.3
\end{equation}

\section{YOLO sustav za detekciju objekata}
YOLO je popularan algoritam za detekciju objekata u stvarnom vremenu. YOLO pripada skupini algoritama koji detekciju izvode u jednoj etapi. Druga vrsta algoritama su oni koji detekciju izvode u dvije etape. Takvi algoritmi problem detekcije podijele u dva koraka \cite{yolo_detection}: 
\begin{enumerate}
	\item Detekcija regija u kojima se nalaze objekti
	\item Klasifikacija objekata unutar svake regije
\end{enumerate}

\noindent
Neki popularni detektori objekata koji rade u dvije etape su \cite{yolo_detection}: 
\begin{itemize}
	\item RCNN
	\item Fast RCNN
	\item Mask RCNN 
\end{itemize}

\noindent
U skupinu algoritma koji detekciju vrše u jednom koraku, osim YOLO algoritma, pripada još i SSD \footnote{\url{https://towardsdatascience.com/review-ssd-single-shot-detector-object-detection-851a94607d11}} \engl{Sigle Shot MultiBox Detector}. 

\noindent
Prednosti YOLO detektora nad ostalim detektorima je njegova velika brzina. YOLO je ostvario 45 okvira u sekundi, što ga čini izvrsnim odabirom za detekciju objekata u stvarnom vremenu. Također, postoji i nešto manji model koji može ostvariti 150 detekcija u jednoj sekundi, no uz manju preciznost. \cite{yolo_speed} 

\noindent
YOLO radi tako da ulaznu sliku podijeli na manje dijelove koje zatim koristi za određivanje omeđujućeg okvira te klase objekta. Konkretno, YOLO dijeli sliku na $7x7$ ćelija. Vizualni prikaz podijele slike na ćelije vidljiv je na slici ~\ref{fig:giraffe_grid}. Ćelija unutar koje se nalazi središte objekta kojeg je potrebno detektirati je zadužena za određivanje omeđujućeg okvira objekta \cite{yoloArchitecture}. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/giraffe_grid.jpg}
	\centering
	\caption{YOLO podjela slike na ćelije}
	\label{fig:giraffe_grid}
\end{figure}

\noindent
Pojedina ćelija može odrediti nekoliko omeđujućih kvadrata za objekt na slici, ali može odrediti klasu samo jednog objekta čiji se centar nalazi unutar te ćelije \cite{yoloArchitecture}. Navedena činjenica predstavlja  ograničenje YOLO algoritma za detekciju objekata, jer u slučaju da se središta dva objekta različitih klasa nalaze unutar iste ćelije, samo će jedan objekt biti ispravno klasificiran. Navedena spoznaja dovodi do vrlo lakog izračuna najvećeg broja objekata kojeg YOLO algoritam može detektirati na jednoj slici. Naime, ukupan broj ćelija je 49, a pojedina ćelija može klasificirati najviše jedan objekt, što znači da YOLO algoritam može detektirati najviše 49 objekata na pojedinoj slici \cite{yolo_comparison}. Također, vrlo mali objekti te objekti koji se nalaze u grupi, poput jata ptica neće biti precizno detektirani. \\
YOLO algoritam za svaki detektirani objekt sadržava sljedeće informacije: 
\begin{itemize}
	\item X koordinata središta omeđujućeg kvadrata
	\item Y koordinata središta omeđujućeg kvadrata
	\item Širina omeđujućeg kvadrata
	\item Visina omeđujućeg kvadrata
	\item Postotak koji određuje koliko je detektor siguran u svoje predviđanje
	\item Kategorija kojoj objekt pripada
\end{itemize} 



\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/bmw_yolo_detection.png}
	\centering
	\caption{YOLO detekcija objekta}
	\label{fig:yolo_detection}
\end{figure}

\noindent
Sigurnost detektora predstavlja postotak u kojem se dobiveni omeđujući kvadrat podudara s očekivanim omeđujućim kvadratom. 

\subsection{Arhitektura sustava YOLO}
Arhitektura YOLO sustava se temeljni na Googlenet \footnote{\url{https://www.mathworks.com/help/deeplearning/ref/googlenet.html}} konvolucijskoj mreži. 
Originalna verzija sustava YOLO se sastoji od 24 konvolucijska sloja nakon kojih slijede dva potpuno povezana sloja. Osim navedenih slojeva, koriste se slojevi sažimanja koji čine sažimanje maksimalnom vrijednošću te u kasnijim slojevima sažimanje srednjom vrijednošću \cite{yolov1_paper}. Ulazne slike su veličine $448$x$448$ piksela. Izlazni sloj je veličine 7x7x30 \cite{yolov1_paper}. Do veličine izlaznog sloja moguće je doći sljedećim jednostavnim izračunom: 
\begin{equation}
	 S \cdot S \cdot (B \cdot 5 + N) \ ,
\end{equation}

\noindent
pri čemu $S$ predstavlja broj ćelija u jednom retku, odnosno stupcu slike. Vrijednost $S$ iznosi 7. $B$ predstavlja broj omeđujućih kvadrata kojeg pojedina ćelija može detektirati za jednu klasu te iznosi 2. $N$ je broj različitih klasa objekata koje detektor raspoznaje te iznosi 20. \\
Prvih 20 konvolucijskih slojeva su najprije trenirani na skupu podataka za klasifikaciju objekata koji se naziva ImageNet \footnote{https://www.image-net.org/}. ImageNet je skup podataka s više od jednog milijuna fotografija koje su podijeljene u tisuću različitih kategorija \cite{imagenet}. 
Nakon toga je u model neuronske mreže dodano još četiri konvolucijska sloja kako bi mreža bila u stanju obavljati detekciju objekata \cite{yolov1_paper}. Izlazi iz svakog sloja preslikavaju se s propuštajućom zglobnicom \engl{Leaky ReLU}. Navedena aktivacijska funkcija vrlo je slična običnoj zglobnici, uz razliku da za negativne \textbf{x} vrijednosti ne daje nula, nego vrlo male negativne vrijednosti. 


\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/leaky_relu.png}
	\centering
	\caption{Modificirana zglobnica}
	\label{fig:leaky_relu}
\end{figure}

\noindent
Kao funkcija pogreške koristi se suma kvadrata pogrešaka \engl{sum-squared error} zbog vrlo lakog izračuna derivacije.
Model je treniran kroz 135 epoha učenja te ispitan na $PASCAL\ VOC\ 2007$ \footnote{\url{http://host.robots.ox.ac.uk/pascal/VOC/voc2007/}} skupu podataka. Početna vrijednost stope učenja je $10^{-3}$ te se kroz nekoliko epoha poveća na $10^{-2}$. Vrijednost stope učenja ostaje $10^{-2}$ kroz 70 epoha, nakon čega se smanjuje na konačnu vrijednost koja iznosi $10^{-4}$ \cite{yolov1_paper}. Ovakav odabir stope učenja značajno utječe na konačni rezultat modela jer sprječava pretreniranost. Kao metoda regularizacije koristi se odbacivanje neurona s vjerojatnosti odbacivanja $p = 0.5$. 

\subsection{YOLOv2 algoritam}
Kao nadogradnja na opisani sustav YOLO, isti autori kreirali su sustav YOLOv2. YOLO sustav ima vrlo mali odziv te veliki broj lokalizacijskih pogrešaka \cite{yolov2_paper}. YOLOv2 dodaje normalizaciju u svaki konvolucijski sloj čime se postiže bolja konvergencija modela i smanjuje mogućnost pretreniranosti modela. Osim normalizacije, dodaje se i klasifikator veće rezolucije. Naime, kao što je već spomenuto u prethodnim poglavljima, YOLO radi tako da prvih 20 konvolucijskih slojeva trenira na skupu podataka za klasifikaciju objekata. No, to se čini na fotografijama veličine $224x224$. Fotografije su zatim skalirane kako bi odgovarale veličini ulaznog sloja konvolucijske neuronske mreže koja iznosi $448x448$. \\
YOLOv2 trenira model na slikama dimenzije $224x224$, ali zatim dolazi do vrlo preciznog podešavanja neuronske mreže do veličine $448x448$. Tim postupkom dolazi do poboljšanja preciznosti modela za 4\% \cite{yolo_comparison}. \\
Sljedeća promjena je dodana po uzoru na Faster R-CNN \footnote{\url{https://arxiv.org/abs/1506.01497}} detektor objekata. Naime, Faster R-CNN koristi samo konvolucijske slojeve kako bi odredio pomak i preciznost kvadra. YOLOv2 je izbacio potpuno povezane slojeve koji su služili za klasifikaciju objekata unutar omeđujućih kvadrata \cite{yolov2_paper}. Ovom promjenom je uspješno otklonjen problem detekcije samo jednog objekta unutar pojedine ćelije čime je značajno poboljšan odziv modela. Osim toga, model može detektirati nekoliko stotina objekata na slici, što je veliki napredak u odnosu na prvu verziju algoritma, koja je mogla detektirati svega 49 objekata. \\
Veličina ulaznog sloja se smanjila na $416x416$ zbog potrebe za neparnim brojem lokacija u mapi značajki \cite{yolov2_paper}. Također, zbog činjenice da koristi samo konvolucijske slojeve, YOLOv2 ne ograničava dimenzije slika što znači da slike ne moraju biti skalirane prije ulaska u neuronsku mrežu. \\

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/yolov2_architecture.png}
	\centering
	\caption{Arhitektura YOLOv2 sustava \cite{image_8}}
	\label{fig:yolov2_architecture}
\end{figure}

\noindent
Kako je veliki broj primjena sustava za detekciju objekata u sustavima s niskim kašnjenjem poput robotike i automobila koji sami voze, potrebno je maksimizirati performanse detektora. YOLOv2 model je temeljen na Darknet-19 \footnote{\url{https://paperswithcode.com/method/darknet-19}} konvolucijskoj neuronskoj mreži koja koristi samo 5.58 milijardi operacija za unaprijedni prolaz kroz mrežu što ga čini mnogo bržim od sličnih sustava \cite{yolov2_paper}.  


\subsection{YOLOv3 algoritam}
YOLOv3 algoritam je korišten u ovome radu za detekciju automobila na prometnicama. YOLOv3 ne donosi mnogo novosti u odnosu na YOLOv2. Unesene su vrlo male promjene koje ga čine nešto boljim od njegovog prethodnika. YOLOv3 je temeljen na Darknet-53 \footnote{\url{https://www.mathworks.com/help/deeplearning/ref/darknet53.html}} konvolucijskoj neuronskoj mreži. Mreža se sastoji od 53 konvolucijska sloja \cite{yolov3_paper}. 

\begin{center}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c c c|}
			\hline
			Metoda & Mreža na kojoj se temelji  & Prosječna preciznost \\
			\hline
			\hline
			YOLOv3-680x680 & Darknet-53 & 33.0 \\
			\hline
			YOLOv2 & Darknet-19 & 21.6 \\
			\hline
			SSD513 & ResNet-101-SSD & 31.2 \\
			\hline
			RetinaNet & ResNeXt-101-FPN  & 40.8 \\
			\hline
			Faster R-CNN & ResNet-101-FPN & 36.2 \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Usporedba različitih sustava za detekciju objekata}
		\source{\cite{yolov3_paper}}
	\end{table}
\end{center}

\section{Praćenje objekata}
Temeljni dio sustava za brojanje vozila je postupak praćenja vozila. YOLOv3 detektor uspješno pronalazi vozila u svakom okviru videosnimke. Sljedeći korak u implementaciji sustava za brojanje vozila je pronaći podudarajuća vozila u dva uzastopna okvira kao što je prikazano na slici ~\ref{fig:object_tracking}. 
Slika prikazuje prvi i drugi okvir snimke nadzorne kamere.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/object_tracking.png}
	\centering
	\caption{Praćenje objekata}
	\label{fig:object_tracking}
\end{figure}

\noindent
Algoritam podudarajuće vozilo pronalazi tako da trenutno vozilo uspoređuje sa svim vozilima koje je detektor pronašao u prethodnom okviru videosnimke. Primjerice, za automobil označen crvenim pravokutnikom u drugom okviru videosnimke je potrebno pronaći podudarajući automobil u prvom okviru videosnimke. Algoritam praćenja objekata bi u tome slučaju usporedio automobil iz drugog okvira sa sva tri automobila iz prvog okvira. Podudarajuće vozilo je ono koje je najsličnije trenutnom vozilu. \\
U slučaju većeg broja vozila algoritam pokazuje slabije performanse. Ako se u pojedinom okviru videosnimke nalazi $N$ detektiranih vozila, onda je potrebno napraviti $N \cdot (N + 1) / 2 $ usporedbi. \\ 

\noindent
Razmak vozila u dva uzastopna okvira je vrlo malen. Uzimajući u obzir tu činjenicu, moguće je načiniti jednu optimizaciju koja značajno smanjuje broj vozila koje je potrebno usporediti. Trenutno vozilo nije potrebno usporediti sa svim vozilima iz prethodnog okvira, nego samo s vozilima koja su udaljena za manje od $\delta$ piksela. Parametar $\delta$ ovisi o vrsti snimke te brzini kojom se vozila na snimci kreću. \\

\noindent
Važno je napomenuti kako se praćenje vozila ne obavlja na cijeloj slici, nego samo na jednom dijelu slike. Taj koncept je prikazan na slici ~\ref{fig:limits}. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/limits.png}
	\centering
	\caption{Prostor praćenja objekata}
	\label{fig:limits}
\end{figure}

\noindent
Prostor praćenja objekata na prikazanoj slici je između dvije plave linije. Motivacija za uvođenje takvog prostora je činjenica da detektori objekata ne mogu ispravno detektirati objekte koji su jako maleni. To proizlazi iz činjenice da takvi mali objekti jednostavno nemaju dovoljno značajki na temelju kojih bi bili detektirani. Također, algoritmi za usporedbu objekata pokazuju loše rezultate prilikom usporedbe malih slika. \\
U procesu praćenja objekata potrebno je voditi računa o dva posebna slučaja:
\begin{itemize}
	\item Novo vozilo je pronađeno u trenutnom okviru
	\item Vozilo iz prethodnog okvira nije vidljivo u trenutnom okviru
\end{itemize}

\noindent
Kao što je već opisano u prethodnom odlomku ovog poglavlja, algoritam u trenutnom okviru pronalazi podudarajuće objekte iz prethodnog okvira. Pojava novog objekta znači da nije pronađen podudarajući objekt u prethodnom okviru. Kada se to dogodi, objekt se označava jedinstvenom oznakom te se dodaje u listu objekata za praćenje. Drugi poseban slučaj je odlazak vozila iz prostora praćenja što je prikazano na slici ~\ref{fig:car_leaving}. Bijeli automobil obilježen zelenim pravokutnikom je napustio prostor praćenja. U tome slučaju, potrebno je maknuti taj objekt iz liste objekta za praćenje. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/car_leaving.png}
	\centering
	\caption{Automobil napušta prostor za praćenje}
	\label{fig:car_leaving}
\end{figure}

\noindent
Vrlo važno pitanje je kako napraviti usporedbu dva vozila. Algoritmi za usporedbu dvije slike se mogu podijeliti u tri grupe: 
\begin{enumerate}
	\item Usporedba histograma 
	\item Podudaranje uzoraka 
	\item Podudaranje značajki 
\end{enumerate}

\subsection*{Usporedba histograma}
Usporedba histograma je vrlo jednostavna i brza tehnika za usporedbu dviju slika. Algoritam računa histogram boja na svakoj slici te zatim radi usporedbu histograma \cite{histogram}. Ideja algoritma je da će slika na kojoj je prikazan ocean imati mnogo plave boje. Ako se zatim usporede dvije slike na kojima je prikazan ocean, njihovi histogrami će biti vrlo slični. Nedostatak ovog algoritma je da će različiti objekti sa sličnim bojama imati veliki faktor sličnosti. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/histogram.png}
	\centering
	\caption{Histogram boja}
	\label{fig:histogram}
\end{figure}

\subsection*{Podudaranje uzoraka}
Podudaranje uzoraka je metoda koja traži lokaciju na slici na kojoj se nalazi određeni uzorak. Postupak podudaranja uzoraka radi tako da uspoređuje svaki slikovni element izvorne slike s uzorkom \cite{template_matching}. Sličnost dva slikovna elementa se čini normaliziranim koeficijentom korelacije \cite{correlation}:
\begin{equation}
	R(x, y) = \frac{\sum_{x', y'}(T'(x', y')\cdot I'(x + x', y + y'))} {\sqrt{\sum_{x',y'} T'(x', y')^2 \cdot \sum_{x', y'}I'(x+x', y + y')^2}}
\end{equation}

\noindent
Nedostaci ove metode su da je vrlo osjetljiva na rotaciju i skaliranje. Metoda daje dobre rezultate jedino za fotografije koje su identične.

\subsection*{Podudaranje značajki}
Podudaranje značajki je jedna od preciznijih metoda za usporedbu dviju slika. Iz svake slike se izluči određeni broj značajki. Primjer određivanja karakterističnih točaka je prikazan na slici ~\ref{fig:keypoints}. Usporedba slika se zatim svodi na usporedbu skupa značajki. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/keypoints.png}
	\centering
	\caption{Karakteristične točke}
	\label{fig:keypoints}
\end{figure}

\noindent
Prednost ove metode je što ne ovisi o orijentaciji i veličini objekata koji se uspoređuju. Nedostatak ove metode je njezina brzina \cite{sift_orb}. Tijekom povijesti su razvijeni brojni algoritmi za podudaranje značajki od kojih su najpoznatiji: 

\begin{itemize}
	\item SIFT 
	\item SURF
	\item BRIEF
	\item ORB
\end{itemize}

\subsection{SIFT algoritam}
SIFT je algoritam za izdvajanje karakterističnih točaka. SIFT algoritam je invarijantan na skaliranje, rotaciju te osvjetljenje. Koristeći izdvojene karakteristične točke moguće je izvesti podudaranje značajki. SIFT pokazuje odlične rezultate zbog otpornosti na šum i afine promjene \cite{sift_paper}. 

\noindent
Jedno veliko ograničenje ovog algoritma je činjenica da ne uzima u obzir boju, odnosno SIFT pronalazi karakteristične točke na crno-bijelim fotografijama. Odbacivanje informacije o boji značajno utječe na postupak podudaranja značajki \cite{sift_paper}. Primjerice, ako se na fotografiji nalazi veliki broj različitih boja koje imaju slično osvjetljenje, pretvorbom u crno-bijelu sliku dolazi do velikog gubitka informacije. Takva fotografija će izgledati vrlo jednolično. Broj karakterističnih točaka će biti vrlo malen što će za posljedicu imati loše podudaranje značajki.
Kako bi se riješio taj problem predložen je CSIFT \engl{Color scale invariant feature transform} koji u obzir uzima boju na slici. \\

\noindent
SIFT algoritam je moguće podijeliti u pet koraka. Prvi korak je pretvorba RGB slike u crno-bijelu sliku. U drugom koraku algoritma se određuju točke koje su kandidati za karakteristične točke. Kandidati za karakteristične točke se određuju kao lokalni ekstremi Gaussovih razlika \engl{Difference of Gaussians}. Ulazna slika se transformira operacijom konvolucije čime se dobije zamagljena slika. To se može prikazati sljedećom formulom: 
\begin{equation}
	L(x, y, \sigma) = G(x, y, \sigma) \cdot I(x, y),
\end{equation} 

\noindent
pri čemu je $I(x, y)$ ulazna slika, a $G(x, y, \sigma)$ Gaussova jezgra u dvodimenzionalnom prostoru koja je opisana s: 
\begin{equation}
	G(x, y; \sigma) = \frac{1}{2 \pi \sigma^2} e^{-\frac{x^2-y^2}{2\sigma^2}}
\end{equation}

\noindent
Parametar $\sigma$ se postavlja na vrijednost 1.6 \cite{sift_features}. Postupak konvolucije se zatim nekoliko puta obavlja nad ulaznom slikom. Ulazna slika se svaki puta skalira na različitu vrijednost. 
Zamagljene slike se nakon toga koriste za generiranje Gaussove razlike. Lokalni minimumi i maksimumi Gaussove razlike se pronalaze usporedbom svakog piksela slike s 26 susjednih piksela.  \cite{sift_features}. \\
Treći korak algoritma je lokalizacija karakterističnih točaka. Prethodni korak generira jako veliki broj potencijalnih karakterističnih točaka. Veliki broj tih točaka se nalazi na rubu te ih je potrebno otkloniti. U tu svrhu je iskorišten razvoj u Taylorov red. Razvojem u Taylorov red se dobije preciznija pozicija lokalnog ekstrema. Ako je intenzitet slikovnog elementa u točki lokalnog ekstrema manji od vrijednosti praga koja iznosi 0.03, lokalni ekstrem se otklanja \cite{sift_medium}. \\
Sljedeći korak SIFT algoritma je dodjeljivanje orijentacije svakoj karakterističnoj točki. Određivanje orijentacije se čini izračunom orijentacije gradijenta u susjedstvu karakteristične točke. Za svaki slikovni element susjedstva se računa iznos i orijentacija gradijenta koristeći sljedeće formule \cite{sift_features}:
\begin{equation}
\begin{aligned}
	m(x, y) = ((L(x+1, y, \sigma)-L(x-1,y,\sigma))^2+ \\
		(L(x,y+1,\sigma)-L(x,y-1,\sigma))^2)^{\frac{1}{2}}
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
	\theta(x, y) = arctan(\frac{L(x,y+1,\sigma)-L(x,y-1,\sigma)}{L(x+1,y,\sigma)-L(x-1,y,\sigma)})
\end{equation}

\noindent
Iznos gradijenta se koristi kako bi se izgradio histogram orijentacija. Iznos od 360$^{\circ}$ se podijeli na 36 diskretnih intervala u histogramu. Zatim se odaberu svi intervali histograma čiji je iznos gradijenta veći od određenog praga. Iznos praga je najčešće $80\%$ od najveće vrijednosti gradijenta \cite{sift_features}. Ovim postupkom se kreiraju karakteristične točke na istoj lokaciji, ali s različitim orijentacijama. 

 \begin{figure}[H]
 	\includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/sift_third_step.png}
 	\centering
 	\caption{Histogram orijentacija: Treći korak SIFT algoritma}
 	\label{fig:sift_third_step}
 \end{figure}

\noindent
Posljednji korak SIFT algoritma je određivanje opisnika svake karakteristične točke dobivene u prethodnom koraku. Karakteristične točke u ovom trenutku su invarijantne na poziciju, orijentaciju i skaliranje. Potrebno je postići i invarijantnost na osvjetljenje. Kako bi se to postiglo, prostor oko dobivene karakteristične točke se podijeli u kvadrate 4x4. Za svaki od 16 kvadrata se računa iznos i orijentacija gradijenta \cite{sift_medium}. Na temelju 16 dobivenih vrijednosti se kreira vektor veličine 128 vrijednosti. Dobiveni vektor je još potrebno normalizirati kako bi se postigla invarijantnost na osvjetljenje \cite{sift_features}.


\subsection{ORB algoritam}
ORB algoritam je razvijen 2011. godine kao alternativa SIFT algoritmu. Dokazano je da ORB algoritam ima preciznost kao i SIFT algoritam, ali je za red veličine brži od SIFT algoritma \cite{orb_medium}. ORB je temeljen na dva vrlo poznata algoritma. Prvi algoritam se naziva FAST \engl{Features from Accelerated and Segments Test} te služi za detekciju karakterističnih točaka. Drugi algoritam se naziva BRIEF \engl{Binary robust independent elementary feature}. BRIEF algoritmom se računaju opisnici za svaku karakterističnu točku \cite{orb_medium}. \\
ORB algoritam koristi poboljšanu verziju FAST algoritma. Algoritam počiva na ideji da se rubne točke značajno razlikuju od točaka u svojem susjedstvu. Za svaki slikovni element $p$ se odabere 16 slikovnih elemenata koji su od $p$ udaljeni za 3 \cite{orb_overview}.  \\ 
Nedostatak FAST algoritma je činjenica da nema informaciju o orijentaciji karakterističnih točaka te da nije invarijantan na skaliranje. Kako bi riješio navedeni problem, ORB algoritam poboljšava FAST algoritam tako da kreira piramidu slika. Svaka slika u piramidi je skalirana inačica prethodne.  \\

\noindent
Na svaku sliku u piramidi se izvrši traženje karakterističnih točaka FAST algoritmom. Tim postupkom se postiže invarijantnost na skaliranje. Invarijantnost na rotaciju se ostvaruje korištenjem metode koja računa momente pojedinih blokova slike \engl{Intensity centroid method} \cite{orb_overview}. Moment se računa koristeći sljedeću formulu \cite{orb_medium}:
\begin{equation}
	m_{pq} = \sum_{x, y}x^py^qI(x,y)
\end{equation} 

\noindent
Nakon toga je potrebno izračunati centroid, odnosno središte mase bloka $B$ \cite{orb_medium}. 
\begin{equation}
	C = (\frac{m_{10}}{m_{00}}, \frac{m_{01}}{m_{00}})
\end{equation}

\noindent
Orijentacija bloka $B$ se zatim računa \cite{orb_medium}:
\begin{equation}
	\theta = atan2(m_{01}, m_{10})
\end{equation} 

\noindent
Drugi korak ORB algoritma je temeljen na BRIEF algoritmu. BRIEF algoritmom se karakteristične točke određene u prethodnom koraku pretvaraju u binarni vektor značajki. \\
Kako bi se smanjio utjecaj šuma na slici, prvo se izvrši zaglađivanje slike s Gaussovim filtrom. Nakon toga, BRIEF odabire dva slikovna elementa u susjedstvu veličine $S$x$S$ oko karakteristične točke $p$. Slikovnom elementu koji je svjetliji se dodjeljuje vrijednost 1. Ovaj se postupak ponavlja 128 puta. Ovim postupkom se za svaku karakterističnu točku dobije binarni vektor značajki veličine 128. S obzirom na to da BRIEF nije invarijantan na rotaciju, ORB koristi poboljšanu verziju ovog algoritma koja se naziva rBRIEF \engl{Rotation-aware BRIEF} \cite{orb_medium}. \\

\noindent
Nakon što su određeni opisnici karakterističnih točka dviju slika, bilo SIFT ili ORB algoritmom,  potrebno je napraviti usporedbu dobivenih opisnika. Kao što je prikazano na slici ~\ref{fig:keypoints}, broj karakterističnih točaka na pojedinoj slici može biti jako velik. Za postupak podudaranja značajki koristi se algoritam $k$ najbližih susjeda \engl{k-nearest neighbor algoritm} \footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/K-nearest_neighbors_algorithm}}. \\

 \begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/feature_matching.png}
	\centering
	\caption{Podudaranje značajki}
	\label{fig:feature_matching}
\end{figure}

\noindent
OpenCV \footnote{\url{https://opencv.org/}} biblioteka koja implementira veliki broj algoritama računalnog vida podržava dvije metode za pretraživanje susjeda. Prva metoda je naivna metoda \engl{brute-force}. Naivna metoda za svaku karakterističnu točku prve slike pretražuje sve karakteristične točke na drugoj slici te tako pronalazi najbližeg susjeda. Druga metoda, i ona korištena u ovome radu, je FLANN \engl{Fast Library for Approximate Nearest Neighbors}. Navedena metoda ne pretražuje cijeli prostor što je čini mnogo bržom kada slike sadrže veliki broj karakterističnih točaka. \\
Konačno, dvije slike su slične ako imaju više od $\delta$ podudaranja između opisnika. Parametar $\delta$ se najčešće postavlja na vrijednost 10. 

 
\section{Analiza trajektorije}
Posljednji korak u sustavu za brojanje vozila koji koristi duboko učenje je analiza trajektorije i brojanje vozila. Veliki broj snimki s nadzornih kamera obuhvaća kretanje automobila u dva smjera. Smjer kretanja vozila se određuje temeljem njegove pozicije tijekom nekoliko uzastopnih okvira videosnimke.  Naime, ako se $y$ koordinata određenog vozila povećava to označava da se vozilo kreće prema kameri. Naravno, to ne mora biti istina za sve snimke. Primjerice, ako je nadzorna kamera postavljena na nekom uzvišenju te se vozila kreću uzbrdo, onda će se $y$ koordinata vozila koja se približavaju kameri smanjivati. Također, zbog moguće nepreciznosti prilikom određivanja omeđujućeg pravokutnika od stane YOLOv3 detektora, može se dogoditi promjena u $y$ koordinati i u slučaju da se pozicija vozila u dva uzastopna okvira nije promijenila. Zbog toga je određivanje smjera nužno raditi na većem broju uzastopnih okvira. Veliki izazov u postupku praćenja trajektorije je kada detektor objekata ne uspije detektirati vozilo u određenom okviru. To se najčešće događa zbog šuma na snimci ili loše kvalitete snimke. Otkloniti taj problem u potpunosti nije moguće. Potrebno je modificirati postupak praćenja objekata tako da ne otkloni objekt iz liste praćenja odmah po nestanku vozila, nego tek nakon što objekt nije prisutan u prostoru za praćenje veći broj okvira. \\
Jednom kada je uspješno izvršeno praćenje objekata i analiza trajektorije, brojanje automobila je jednostavan zadatak. Kada vozilo izađe iz prostora za praćenje, brojač vozila se povećava za jedan. 

\chapter{Sustav za brojanje vozila na prometnicama koristeći tradicionalne metode}
Drugi pristup za implementaciju sustava za brojanje vozila na prometnicama koristi tradicionalne metode računalnog vida. Algoritmi dubokog učenja daju odlične rezultate u procesu detekcije vozila. Nažalost, vrijeme izvođenja takvih algoritama je često nedovoljno za aplikacije koje rade u stvarnom vremenu. U prethodnom poglavlju opisan je YOLOv3 sustav za detekciju objekata koji ostvaruje 45 okvira u sekundi. Takve performanse su ostvarene korištenjem vrlo moćnih grafičkih kartica. Izvođenjem na procesu koji se nalazi u prosječnom računalu korisnika nije moguće ostvariti detekciju objekata u stvarnom vremenu. Prednost tradicionalnih metoda računalnog vida je brzina izvođenja i jednostavnost implementacije.  

\section{Pregled sustava}
 \begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/system_overview_traditional.png}
	\centering
	\caption{Pregled sustava}
	\label{fig:system_overview_traditional}
\end{figure}

\noindent
Snimke prometnica s nadzornih kamera su vrlo karakteristične. One najčešće prikazuju vozila koja se kreću te nepomičnu pozadinu. Koristeći tu činjenicu moguće je iskoristiti tradicionalne metode računalnog vida. U prvom koraku algoritma potrebno je odvojiti nepomičnu pozadinu od objekata u prvom planu. Biblioteka OpenCV pruža dva algoritma za izdvajanje pozadine. Prvi algoritam koristi algoritam $k$ najbližih susjeda. Drugi algoritam, i onaj korišten u ovome radu koristi model Gaussove mješavine \engl{Mixture of Gaussian}. \\
Jednako kao i u sustavu koji koristi duboko učenje, posljednja dva koraka sustava za brojanje vozila su praćenje objekata i brojanje vozila. Praćenje objekata obavlja se korištenjem Kalmanovog filtra. Kalmanov filtar je algoritam koji na temelju opažanja određenog sustava može predvidjeti nepoznate varijable \cite{kalman_wiki}. Kalmanov filtar pretpostavlja linearno ponašanje sustava. Vozila se na snimkama prometnica najčešće kreću jednolikom brzinom, stoga je Kalmanov algoritam odličan odabir za postupak praćenja vozila. U posljednjem koraku sustava potrebno je obaviti brojanje vozila. Postupak je identičan onom koji se koristi u sustavu za brojanje vozila koji koristi duboko učenje. 

\section{Izdvajanje pozadine}
Izdvajanje pozadine \engl{Background subtraction} se sastoji od dva koraka. Kreiranje statističkog modela pozadine te dobivanje prednjeg plana oduzimanjem pozadine od scene. Algoritmi za izdvajanje pozadine se mogu podijeliti u nekoliko kategorija \cite{gmm_background_subtraction}: 
\begin{enumerate}
	\item Statističke metode
	\item Osnovne metode
	\item Metode koje koriste neuronske mreže
	\item Neparametarske metode 
\end{enumerate}

\subsection{Metoda Gaussove mješavine}
Metoda Gaussove mješavine je statistička metoda koja radi meko grupiranje. Naime, modeli nenadziranog učenja koji rade grupiranje, kakav je i model Gaussove mješavine, se mogu podijeliti u dvije skupine. Prva skupina algoritama su algoritmi čvrstog particijskog grupiranja. Čvrsto particijsko grupiranje svaki objekt iz skupine objekata dodjeljuje točno jednoj grupi. Kod čvrstog particijskog grupiranja ne postoji preklapanje između grupa. Druga vrsta grupiranja je meko grupiranje. Kod mekog grupiranja pojedini objekt može biti u više grupa \cite{machine_learning_lectures}. \\

\noindent
Kod modeliranja pozadine, svaki se slikovni element modelira mješavinom $K$ Gaussovih distribucija, pri čemu je $K$ broj između tri i pet \cite{mog_paper}. Svaka Gaussova distribucija modelira jednu boju na slici. Vjerojatnost da je pojedini slikovni element u prednjem planu ili pozadini je \cite{gmm_background_subtraction}:
\begin{equation}
	P(X_t) = \sum_{i=1}^{K}\omega_{i,t}\ \cdot \ \eta(X_t, \mu_{i,t}, \Sigma_{i,t})
\end{equation}

\noindent
$X_t$ predstavlja trenutnu vrijednost slikovnog elementa u okviru $t$, $\omega_{i,t}$, $\mu_{i,t}$ te $\Sigma_{i,t}$ predstavljaju težinu, srednju vrijednost te standardnu devijaciju k-te Gaussove distribucije u okviru $t$. Funkcija gustoće vjerojatnosti je predstavljena oznakom $\eta$ te se opisuje sljedećom formulom \cite{gmm_background_subtraction}: 
\begin{equation}
	\eta(X_t, \mu, \Sigma) = \frac{1}{(2\pi)^{\frac{n}{2}}|\Sigma|^{\frac{1}{2}}} e^{-\frac{1}{2}(X_t-\mu)\Sigma^{-1}(X_t-\mu)}
\end{equation}

\noindent
Učenje modela Gaussove mješavine se obavlja algoritmom maksimizacije očekivanja \engl{Expectation maximization algorithm}. Prvi korak tog algoritma, poznat i kao $E$ korak, računa očekivanje potpune log-izglednosti. U drugom koraku, koji se naziv $M$ korak, maksimizira se izračunata log-izglednost \cite{machine_learning_lectures}.  \\

\noindent
Sljedeći korak u postupku izdvajanja pozadine je uklanjanje sjene. Jedan od načina uklanjanja sjene je pretvorba ulazne slike iz RGB prostora u prostor boja koji odvaja luminantnu i krominantnu komponentu slike. Ako je razlika između luminantnih i krominantnih komponenti manja od zadanog praga, slikovni element pripada sjeni.  \\
Prikaz dobivene maske nalazi se na slici \ref{fig:background_subtraction}. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/background_subtraction.png}
	\centering
	\caption{Rezultat izdvajanja pozadine}
	\label{fig:background_subtraction}
\end{figure}

\subsection*{Operacija proširivanja}
Dobivena maska se zatim transformira morfološkom operacijom proširivanja \engl{dilation}. Operacija proširivanja se koristi kako bi se poboljšale karakteristike na slici. Značajke u prednjem planu se proširuju, dok se značajke u pozadini stanjuju. Dilatacija izvršava operaciju konvolucije između slike $A$ i jezgre $B$ \cite{opencv_dilation_docs}. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/dilation.png}
	\centering
	\caption{Operacija dilatacije}
	\label{fig:dilation}
\end{figure}

\noindent
Rezultat operacije dilatacije prikazan je na slici ~\ref{fig:dilation}. Lijeva slika prikazuje originalnu sliku, dok desna slika prikazuje dilatiranu sliku s jezgrom veličine 7. \\

\subsection*{Nedostaci metode Gaussove mješavine}
Nedostatak opisanog algoritma za izdvajanje pozadine je činjenica da detektira svaki objekt koji se kreće u sceni. Algoritam ne daje informaciju o klasi kojoj detektirani objekt pripada. Ako snimka sadrži veliki broj pokretnih objekata koji ne pripadaju klasi vozila, algoritam postaje gotovo neupotrebljiv. \\
Drugi problem ovog pristupa detekciji vozila je kada se vozila na slici nalaze vrlo blizu jedno drugome. U tome slučaju algoritam neće napraviti distinkciju između vozila, te će dva vozila biti detektirana kao jedno. To je vrlo čest slučaj kod snimki s malim kutom snimanja. Na takvim snimkama se vozila koja su udaljena nekoliko desetaka metara na prometnici doimaju vrlo bliskima na slici. \\
Također, algoritam je vrlo osjetljiv na male promjene u sceni. Primjerice, grane stabala koje se njišu zbog pojave vjetra također bivaju detektirane. Utjecaj šuma na slici je moguće smanjiti korištenjem dilatacije koja izglađuje sliku i time poništava nastali šum. 

\section{Kalmanov filtar}
Kalmanov filter je algoritam koji koristi podatke prikupljene tijekom vremena te na temelju tih podataka predviđa nepoznate parametre \cite{kalman_filter}. Velika prednost ovog algoritma je njegova brzina zbog čega je pogodan za aplikacije koje rade u stvarnom vremenu. Kalmanov filtar se koristi u sustavima za navigaciju, mikroekonomiji te u području obrade digitalne slike. \\
Algoritam se sastoji od dva dijela. U prvome dijelu algoritam predviđa stanje sustava u trenutku $t$ na temelju informacije o stanju sustava u trenutku $t-1$. Predikcija koju algoritam daje se naziva $a\  priori$ procjena. Na temelju dobivene $a\ priori$ procjene u trenutku $t$ se obavlja $a\  posteriori$ procjena. Dobivena $a\  posteriori$ procjena se zatim koristi u sljedećem koraku. Algoritam iterativno izvršava ova dva koraka \cite{kalman_introduction}.

\noindent 
Kalmanov filtar je temeljen na linearnom dinamičkom sustavu. Takvi sustavi se prikazuju modelom Markovljevog lanca \cite{kalman_wiki}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/markov_chain.png}
	\centering
	\caption{Markovljev lanac \cite{image_9}}
	\label{fig:markov_chain}
\end{figure}

\noindent
 Dinamički model Kalmanovog filtra se sastoji od dva dijela. Prvi dio se naziva relacija stanja \engl{status equation} te se može opisati sljedećom formulom \cite{kalman_filter}:
\begin{equation}
	\textbf{x}_k = \textbf{Ax}_{k-1} + \textbf{Bu}_{k-1}+\textbf{w}_k
\end{equation}

\noindent
$\textbf{x}_k$ je $a\ priori$ procjena algoritma. Oznaka $\textbf{A}$ predstavlja matricu prijelaza stanja koja se množi s vektorom $\textbf{x}_{k-1}$ koji opisuje prethodno stanje. $\textbf{B}$ i $\textbf{u}_{k}$ predstavljaju upravljačko-ulazni model \engl{control-input model}, odnosno upravljački vektor \engl{control vector}. $\textbf{w}_k$ opisuje šum sustava te se pretpostavlja da se ravna po normalnoj distribuciji sa srednjom vrijednošću nula i kovarijancom $\textbf{Q}_k$ \cite{kalman_filter}.
 
\noindent
Drugi dio se naziva relacija opažanja \engl{observation equation} te glasi \cite{kalman_filter}: 
\begin{equation}
	\textbf{z}_k = \textbf{Hx}_k + \textbf{v}_k,
\end{equation}

\noindent
pri čemu $\textbf{H}$ označava model opažanja, a $\text{v}_k$ vektor koji predstavlja šum opažanja. Šum opažanja se također ravna po normalnoj distribuciji sa srednjom vrijednošću nula i kovarijancom $\textbf{R}_k$.  

\noindent
Relacija za $a\ posteriori$ procjenu glasi \cite{kalman_wiki}: 
\begin{equation}
	\textbf{x}_k = \textbf{x}_{k-1} + \textbf{K}_k \textbf{y}_k.  
\end{equation}

\noindent
$\textbf{K}_k$je matrica \engl{Kalman gain matrix} koja predstavlja faktor miješanja dviju Gaussovih distribucija - predikcije i mjerenja. \\
$\textbf{y}_k$ predstavlja rezidual \cite{kalman_wiki}. Rezidual je pojam koji se vrlo često miješa s pojmom pogreške. Pogreška (ili poremećaj) je iznos za koji neko opažanje odstupa od očekivane vrijednosti. Rezidual je opažena procjena neopažene varijable \cite{residual_wiki}.
Vrijednost kovarijanci $\textbf{Q}_k$ i $\textbf{R}_k$ je također potrebno procijeniti. Tijekom godina istraživanja nije pronađena egzaktna metoda koja bi dala procjenu tih vrijednosti \cite{kalman_filter}. U ovome radu vrijednost kovarijanci je postavljena na $0.03 \cdot \textbf{I}$, pri čemu je $\textbf{I}$ jedinična matrica. 

\section{Praćenje vozila korištenjem Kalmanovog filtra}
Kalmanov filtar se vrlo često koristi u postupku praćenja objekata. Originalni algoritam može predvidjeti samo linearno kretanje objekata na slici. Postoje proširenja algoritma koja mogu modelirati i nelinearno kretanje objekata. U ovome radu Kalamov algoritam se koristi za postupak praćenja vozila na slici. Postupkom izdvajanja pozadine se u svakom okviru dobiju vozila koja se nalaze u prednjem planu. Za svako vozilo u prednjem planu se potom inicijalizira objekt koji predstavlja jedan linearan sustav. Kalmanov algoritam se zatim koristi za predviđanje sljedeće pozicije tog linearnog sustava, odnosno vozila. Prilikom inicijalizacije Kalmanovog filtra u $OpenCV$ biblioteci je potrebno postaviti veličinu matrice $\textbf{A}$, veličinu matrice $\textbf{H}$ te broj kontrolnih parametara koji predstavljaju veličinu matrice $\textbf{B}$. U ovome radu korištene su sljedeće vrijednosti: 
\begin{itemize}
	\item Veličina matrice $\textbf{A}$ je 4
	\item Veličina matrice $\textbf{H}$ je 2
	\item Veličina matrice $\textbf{B}$ je 0
\end{itemize}

\noindent
Prilikom inicijalizacije Kalmanovog filtra se odmah računa $a\ posteriori$ procjena jer je pozicija vozila na slici poznata. Nakon toga algoritam daje $a\ priori$ procjenu za sljedeću poziciju vozila. U narednom koraku se radi korekcija $a\ priori$ procjene te se postupak nastavlja sve dok je vozilo vidljivo na slici, odnosno dok se nalazi unutar prostora za praćenje. \\
Podudaranje vozila u dva uzastopna okvira se izvršava algoritmom koji je vrlo sličan već opisanom algoritmu koji se koristi u sustavu za brojanje vozila korištenjem dubokog učenja. Razlika se očituje u činjenici da se ne radi usporedba trenutnog vozila s vozilima iz prethodnog okvira kao što je to bio slučaj u sustavu koji koristi duboko učenje, nego se traži vozilo čija se $a\ priori$ procjena u prethodnom okviru najmanje razlikuje od stvarne pozicije vozila u trenutnom okviru. \\

\noindent
Jedan od problema prilikom Kalmanovog algoritma je neprecizna $a\ priori$ procjena sljedeće pozicije vozila. Vrijednosti dobivene Kalmanovim algoritmom su podložne promjenama osvjetljenja na slici. U znanstvenom radu \cite{kalman_tracking} taj problem je riješen korištenjem algoritma brzog srednjeg pomaka \engl{Fast mean shift algorithm}. Algoritam brzog srednjeg pomaka se koristi kako bi se odredili dijelovi slike s najvećom gustoćom piksela. U slučaju pogrešne procjene Kalmanovog algoritma, moguće je ispraviti pogrešku korištenjem informacije o ekstremima gustoće piksela \cite{kalman_tracking}. 

\section{Brojanje vozila}
Brojanje vozila je ostvareno na identičan način kao i u sustavu za brojanje vozila koji koristi duboko učenje. Kako bi se dobila informacija o smjeru kretanja vozila, koristi se analiza trajektorije koja je već opisana u jednom od prethodnih poglavlja ovog rada. 

\chapter{Skup podataka vozila}
Diljem svijeta su postavljene brojne nadzorne kamere na prometnicama te je prikupljena velika količina podataka. Nažalost, jako mali broj snimki nadzornih kamera je javno objavljen. Pristup takvim snimkama imaju samo nadležna tijela u državama i gradovima. \\
Skupovi podataka vozila se mogu podijeliti u tri grupe \cite{countingSystemUsingDeepLearning}: 
\begin{enumerate}
	\item Slike prikupljene s kamera koje se nalaze na automobilima
	\item Slike prikupljene sa snimki nadzornih kamera
	\item Fotografije vozila snimljene običnim kamerama
\end{enumerate}

\noindent
Stanford skup podataka \cite{KrauseStarkDengFei} se sastoji od 16185 slika koje su podijeljene u 196 razreda automobila. Skup podataka je prikupljen snimanjem automobila običnim kamerama. Skup se dijeli na 8144 slika za učenje te 8041 slika za testiranje. Skup je idealan za klasifikaciju marki i modela automobila. KITTI skup podataka \cite{6248074} sadrži snimke automobila s prometnice te se može koristiti za izgradnju sustava koji bi se koristio u vozilima koja sama voze. Sljedeći skup podataka \cite{7299023} je vrlo velik te sadrži 136727 slika. Skup je jedinstven po tome što sadrži 27618 slika koje osim informacije o poziciji automobila na slici sadrži i informaciju o samom automobilu poput najveće brzine kretanja, model automobila, broj sjedala i slično. Primjer skupa podataka koji je snimljen nadzornim kamerama je Kaggle skup podataka \cite{kaggle_dataset}.  Nažalost, skup podataka nije označen te sadrži snimke loše kvalitete. Sljedeći skup podataka koji je također dobiven iz postavljenih nadzornih kamera je BIT skup podataka \cite{7055873}. Skup sadrži nešto više od 9000 fotografija na kojima su vozila podijeljena u šest kategorija. \\
Kako bi se postigli najbolji rezultati detekcije vozila, model konvolucijske neuronske mreže je potrebno trenirati na skupu podataka koji sadrži snimke vozila koje su čim sličnije snimkama nadzorne kamere u kojoj će sustav za brojanje vozila biti korišten. Primjerice, automobil snimljen iz profila nema iste karakteristike kao i automobil snimljen iz prednjeg plana. Upravo zbog te činjenice, navedeni skupovi podataka nisu idealan odabir za učenje neuronske mreže koja bi služila detekciji automobila na prometnicama. \\

\noindent
U ovome radu se koristi YOLOv3 predtrenirani model. Predtrenirani model je javno dostupan na službenim stranicama YOLO projekta \footnote{\url{https://pjreddie.com/darknet/yolo/}}. Model se sastoji od težina korištene konvolucijske neuronske mreže te konfiguracijske datoteke koja određuje broj korištenih slojeva neuronske mreže i veličine pojedinih slojeva. Model je treniran na COCO skupu podataka \footnote{\url{https://cocodataset.org/#home}}. COCO \engl{Microsoft Common Objects in Context} skup podataka se sastoji od 80 različitih kategorija te ukupno 328 tisuća slika  od čega je 200 tisuća označeno \cite{ms_coco_dataset}. Prva verzija COCO skupa podataka je objavljena 2014. godine te je sadržavala 164 tisuće slika. Trenutno poznata verzija skupa je objavljena 2017. godine \cite{ms_coco_dataset}. Skup podataka sadrži više od jednog milijuna objekata. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/coco-example.jpg}
	\centering
	\caption{Primjer COCO skupa podataka \cite{image_10}}
	\label{fig:coco_dataset}
\end{figure}

\noindent
Veliki broj poznatih detektora objekata je trenirano i testirano na COCO skupu podataka. YOLOv3-spp model je pokazao najbolje performanse s prosječnom preciznošću koja iznosi 60.6\%. 

\section{Učenje na prilagođenom skupu podataka}
YOLOv3 sustav omogućava učenje modela na prilagođenom skupu podataka. Ova fleksibilnost omogućava treniranje modela koji može detektirati samo određenu skupinu objekata. Kao što je već navedeno, YOLOv3 predtrenirani model je treniran na COCO skupu podataka koji sadrži veliki broj fotografija na kojima se nalaze objekti iz 80 različitih klasa. To ga čini detektorom opće namjene. Također, fotografije iz COCO skupa podataka na kojima se nalaze vozila nisu prilagođene za detekciju vozila na prometnicama. Kako bi se poboljšala preciznost detekcije vozila na prometnicama, u ovome radu YOLOv3 model je treniran na skupu podataka \cite{dataset_train} koji je sakupljen sa snimki nadzornih kamera. Osim navedenog skupa podataka, skupu za treniranje dodane su fotografije sa snimki koje su javno dostupne za besplatno korištenje. Snimke je moguće pronaći na $Pixabay$ web stranici \footnote{\url{https://pixabay.com/videos/search/highway/}}.  

\subsection*{Priprema skupa podataka}
Treniranje YOLOv3 modela na prilagođenom skupu podataka je vrlo jednostavno. Potrebno je kreirati posebnu strukturu direktorija te kreirati nekoliko datoteka koje sadrže metapodatke o skupu podataka. 
Skup podataka za treniranje je potrebno prilagoditi YOLOv3 formatu. Skup podataka korišten za treniranje YOLOv3 modela u ovome radu sadrži 1466 slika, od čega je 1333 korišteno za treniranje, a 133 korišteno za ispitivanje. Iako uobičajena podjela skupa podataka iznosi 70\% za učenje te 30\% za ispitivanje, zbog malog ukupnog broja slika, odabran je omjer 90\% za učenje te 10\% za ispitivanje. \\
Slike je potrebno smjestiti u direktorij koji se naziva $images$. Datoteke u kojima se nalaze oznake je potrebno smjestiti u $labels$ direktorij. Datoteka koja sadrži oznake pojedine fotografije mora imati isto ime kao i fotografija te imati ekstenziju $.txt$. Primjerice, ako se fotografija naziva $slika.png$, onda je pripadajuću datoteku s oznakama potrebno nazvati $slika.txt$. 
Osim slika i oznaka potrebno je kreirati i datoteku koja se naziva $yolo.names$. Ta datoteka sadrži podatke o svim klasama koje se koriste za treniranje YOLOv3 modela. 

\subsection*{Treniranje YOLOv3 modela}
Jednom kada je skup podataka pripremljen, potrebno je istrenirati YOLOv3 na tome skupu. Kako se YOLOv3 konvolucijska neuronska mreža sastoji od velikog broja slojeva, postupak treniranja može biti dugotrajan. Za treniranje takvih velikih modela potreban je vrlo moćan hardver. Treniranje se obavlja na grafičkim karticama koje sadržavaju više od tisuću jezgri koje se koriste za paralelizaciju matematičkih operacija koje se izvode u postupku treniranja konvolucijske neuronske mreže. Treniranje na procesoru opće namjene za model veličine YOLOv3 je gotovo nemoguć zadatak, čak i u slučaju malog skupa podataka. Također, postupak treniranja se najčešće izvodi nekoliko puta kako bi se ispravno podesili hiperparametri konvolucijske neuronske mreže. To uključuje podešavanje stope učenja, broja epoha učenja te regularizacijskog faktora. \\
$Google$ omogućava korištenje svoje, gotovo neograničene računske snage, za istraživanje i razvoj. $Google\  Colab$ je platforma koja omogućava izvršavanje programskog koda napisanog u jeziku $Python$ unutar preglednika. $Google\ Colab$ izvodi programski kod napisan u obliku $Jupyter$ bilježnice \engl{Jupyter notebook}. U svrhu treniranja YOLOv3 modela na prilagođenom skupu podataka napisana je $Jupyter$ bilježnica. Učenje je zatim moguće pokrenuti samo s jednom naredbom. Dobiveni rezultati se mogu vizualno prikazati čime se olakšava analiza dobivenog modela. 

\noindent
Matrica zabune za dobiveni model izgleda: 
\begin{center}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			& 1 & 0 \\
			\hline
			1 & TP = 53 & FP = 30 \\
			\hline
			0 & FN = 23 & TN = 27 \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Matrica zabune za YOLOv3 model treniran na prilagođenom skupu podataka}
	\end{table}
\end{center}

\noindent
Preciznost dobivenog modela je 63.85\%, dok je odziv 69.73\%. Skup podataka na kojem je treniran model pokazuje lošije performanse od predtreniranog modela koji je treniran na $COCO$ skupu podataka. Naime, prilagođeni skup podataka je vrlo malen u usporedbi s $COCO$ skupom podataka. Uzimajući to u obzir, postignuta preciznost i odziv su zadovoljavajući. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/custom_model_prediction.png}
	\centering
	\caption{Predikcija modela koji je učena na prilagođenom skupu podataka}
	\label{fig:sparse_traffic}
\end{figure}



\chapter{Usporedba rezultata}
U okviru ovog rada je implementiran sustav za brojanje vozila koristeći dva različita pristupa. Prvi pristup koristi duboko učenje, dok drugi pristup koristi tradicionalne metode računalnog vida. Preciznost dobivenog programskog rješenja je vrlo važan pokazatelj kvalitete sustava, no ne i jedini. Ovisno o okruženju u kojem se sustav koristi, prilikom analize konačnog sustava je potrebno u obzir uzeti i druge pokazatelje kvalitete sustava. Drugi vrlo važan pokazatelj je brzina izvođenja programskog koda. Programski kod koji se izvodi brže troši manje energije prilikom izvođenja. \\

\noindent
Sustav za brojanje vozila koji koristi duboko učenje pokazuje veću točnost od sustava koji koristi tradicionalne metode. U slučaju manjeg broja vozila u sceni, sustav koji koristi duboko učenje ima preciznost veću od 90\%. Isječak iz takve snimke prikazan je na slici ~\ref{fig:sparse_traffic}. Na prikazanoj snimci se unutar prostora za praćenje u periodu od 100 sekundi pojavi 41 vozilo. Sustav za brojanje je detektirao 46 vozila. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.88\linewidth]{images/sparse_traffic.png}
	\centering
	\caption{Snimka s malim brojem automobila}
	\label{fig:sparse_traffic}
\end{figure}

\noindent
Manja preciznost moguća je jedino kod snimki lošije kvalitete te kod snimki s velikim šumom. Prikaz takve snimke nalazi se na slici ~\ref{fig:noise}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/noise.png}
	\centering
	\caption{Pogreška u brojanju zbog šuma na snimci}
	\label{fig:noise}
\end{figure}

\noindent
Sustav koji koristi tradicionalne metode također pokazuje veliku točnost u procesu brojanja vozila na snimkama s malim brojem vozila. 
\noindent
Nasuprot tome, ako se na snimci nalazi veliki broj vozila koja se jako brzo kreću, preciznost se drastično smanjuje. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/dense_traffic.png}
	\centering
	\caption{Snimka s velikim brojem automobila}
	\label{fig:dense_traffic}
\end{figure}


\noindent
Primjer takve snimke nalazi se na slici ~\ref{fig:dense_traffic}. Broj pobrojanih vozila je dvostruko veći od stvarnog broja vozila. Uzrok tome je detektor objekata koji ne daje dovoljno precizne procjene omeđujućih pravokutnika vozila. Naime, detektor u nekoliko uzastopnih okvira videosnimke ne uspijeva detektirati pojedina vozila, što dovodi do gubitka trajektorije vozila. Posljedica gubitka trajektorije je dvostruko brojanje istog vozila. \\
Sustav koji koristi model Gaussove mješavine za detekciju objekata, na snimci prikazanoj na slici ~\ref{fig:dense_traffic} pokazuje loše rezultate. Na prometnici se nalazi jako veliki broj vozila koja su blizu jedno drugome. Model Gaussove mješavine ne može napraviti distinkciju između dva bliska vozila te se zbog toga skupina od nekoliko vozila detektira kao jedno vozilo. \\

\noindent
Na slici ~\ref{fig:precision_comparison} je prikazana usporedba sustava za brojanje vozila koji koristi duboko učenje te sustava za brojanje vozila koji koristi tradicionalne metode. Usporedba rezultata je obavljena na tri snimke s različitom gustoćom prometa. Na grafu je vidljivo kako sustav koji koristi duboko učenje na sve tri snimke pokazuje bolje rezultate. Njegova preciznost je vrlo visoka. Na snimkama s prosječnom gustoćom prometa pokazuje preciznost od 90\%.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/precision_comparison.png}
	\centering
	\caption{Usporedba preciznosti dva sustava}
	\label{fig:precision_comparison}
\end{figure}

\noindent
Sustav implementiran u \cite{countingSystemUsingDeepLearning} je ostvario preciznost od 88\% na skupu za testiranje koji se sastoji od 3000 okvira videosnimke. Jednako kao i u ovome radu, broj pobrojanih automobila je gotovo jednak stvarnom broju automobila na snimkama s velikim kutom snimaka i manjim brojem automobila. \\ 

\noindent
Sustav za brojanje vozila koji koristi tradicionalne metode ima puno veću brzinu izvođenja. Također, nije potrebno obaviti učenje kao što je to slučaj kod sustava koji koristi duboko učenje, što ga čini puno pogodnijim za korištenje. Iako ne pokazuje dovoljnu preciznost da bi se mogao koristiti u stvarnim aplikacijama, moguće ga je koristiti u analizi već prikupljenih snimki za koje je poznato da imaju malu gustoću prometa. Sustav koji koristi duboko učenje za obradu jednog okvira videosnimke na centralnom procesoru treba nešto više od 500 milisekundi. U slučaju videosnimke koja traje nekoliko sati, brojanje vozila postaje dugotrajan postupak.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/speed_comparison.png}
	\centering
	\caption{Usporedba brzine izvođenja dva sustava}
	\label{fig:speed_comparison}
\end{figure}

\noindent
Nasuprot tome, sustavu koji koristi tradicionalne metode za obradu jednog okvira treba manje od 50 milisekundi. Razlika u brzini između ova dva sustava je veća od jednog reda veličine. Usporedba brzine izvođenja na tri različite snimke prikazana je na slici ~\ref{fig:speed_comparison}. \\

\noindent
Usporedbom dva implementirana sustava za brojanje vozila dolazi se do zaključka da je sustav koji koristi duboko učenje pogodniji za stvarne aplikacije. Rad u stvarnom vremenu moguće je ostvariti korištenjem grafičke kartice. Biblioteka $OpenCV$, pomoću koje je izveden sustav za brojanje vozila,  omogućava izvođenje matematičkih operacija na grafičkoj kartici korištenjem $CUDA$-a \footnote{https://developer.nvidia.com/cuda-toolkit}. $CUDA$ je računalna platforma i aplikacijsko sučelje razvijeno od strane $NVIDIA$-e, proizvođača grafičkih procesora za osobna računala te mobilne uređaje \cite{cuda}. 


\chapter{Zaključak}
Posljednjih nekoliko godina došlo je do velikog razvoja umjetne inteligencije u mnogim područjima ljudskog djelovanja. Umjetna inteligencija svoju primjenu nalazi u medicini, gdje može poslužiti prilikom donošenja medicinske dijagnoze i otkrivanja raznih bolesti. Također, zahvaljujući umjetnoj inteligenciji, danas je vrlo jednostavno prevesti tekst s jednog jezika na drugi te detektirati objekte na slici.  
U ovome radu je razvijen sustav za brojanje vozila na prometnicama. Sustav je implementiran korištenjem algoritama dubokog učenja te algoritama za praćenje objekata. Algoritmi dubokog učenja koriste velike skupove podataka za učenje neuronskih mreža s velikim brojem slojeva. Duboko učenje se intenzivno koristi u području računalnog vida te ostvaruje izvrsne rezultate na problemima klasifikacije i detekcije objekata. YOLOv3 detektor objekata je iskorišten za detekciju vozila. Model konvolucijske neuronske mreže je dodatno treniran na posebnom skupu podataka. Kako bi se riješio problem detekcije malih objekata, brojanje vozila se izvodi samo unutar posebno označene regije. Praćenje objekata je ostvareno korištenjem ORB algoritma za izdvajanje značajki. Na samome kraju je napravljena analiza trajektorije te izračunat ukupan broj vozila i smjer kretanja vozila. Koristeći informaciju o udaljenosti kamere od prometnice, moguće je dobiti i brzinu kretanja vozila. Rezultati ostvareni na skupu za testiranje pokazuju da je sustav moguće koristiti u praksi. 
Uspoređujući ga sa sustavom koji koristi tradicionalne metode, pokazuje puno veću preciznost i otpornost na šum i druge vanjske utjecaje. Implementacija sustava koja koristi tradicionalne metode pokazuje puno veću brzinu izvođenja, no njegova preciznost nije dovoljna za uporabu na prometnicama. 


\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}


\begin{sazetak}
Pametno upravljanje prometnicama je od izrazitog značaja zbog ubrzanog porasta broja vozila koji dovodi do sve većeg broja prometnih nesreća. Brojanjem vozila na prometnicama moguće je djelomično spriječiti navedene probleme. Ovaj rad predlaže dvije metode brojanja vozila. Prva metoda koristi algoritme dubokog učenja. Za detekciju vozila te određivanje tipa vozila na prometnicama, koristi se YOLOv3 detektor objekata koji pokazuje izvrsne performanse prilikom detekcije te omogućuje rad u stvarnom vremenu. Trajektorije vozila se se dobivaju korištenjem ORB algoritma, koji je poboljšana varijanta SIFT algoritma za izlučivanje značajki vozila. Konačno, obavljena je analiza trajektorija kako bi se odredio smjer kretanja vozila te obavilo brojanje vozila. Iako rješavaju mnoge probleme današnjice, algoritmi dubokog učenja se mogu vrlo sporo izvoditi na ograničenom hardveru. Druga metoda korištena u ovom radu koristi tradicionalne algoritme računalnog vida. Detekcija vozila u ovoj metodi je obavljena algoritmom Gaussove mješavine. Praćenje vozila ostvareno je korištenjem Kalmanovog filtra, koji na temelju dane pozicije vozila može odrediti sljedeću poziciju vozila, pod pretpostavkom linearnog kretanja vozila. Na kraju je, jednako kao i u prvoj metodi, obavljena analiza trajektorije. Na samom završetku rada je napravljena usporedba dvije korištene metode. 

\kljucnerijeci{Konvolucijska neuronska mreža, Brojanje vozila, Detekcija vozila, Kontrola prometa}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Vehicle Detection and Counting System for Road Surveillance}
\begin{abstract}
Intelligent traffic management has a considerable significance due to the rapid increase of the number of vehicles on our roads. Large number of vehicles cause many car accidents and traffic jams. These issues can be alleviated by using vehicle counting systems. In this thesis, two methods for vehicle counting are suggested. The first one uses deep learning algorithms. The YOLOv3 detection system is used to detect vehicles on the road. The YOLOv3 shows state-of-the-art results in the area of object detection. Vehicle trajectories were obtained using the ORB algorithm. ORB stands for $Oriented\ FAST\ and\ Rotated\  BRIEF$ and is used to extract features from an image. Finally, trajectory analysis is performed to determine the driving detection and to count vehicles. Deep learning algorithms are widely used nowadays because they can solve many problems. However, they are very complicated and computationally demanding, which is unlikely to perform well on restricted hardware. The second method used in this thesis uses traditional computer vision methods. Using these methods showed to be more than ten times faster than using deep learning algorithms. Vehicle detection is performed using the Gaussian mixture model. Vehicle tracking is done using the Kalman filter. This algorithm, also known as linear quadratic estimation, produces estimates of unknown linear variables. Using this property, it can be used to track vehicles. Finally, the trajectory analysis is performed, just as in the first method. At the end of this thesis, the results of each method are shown and the comparison between the two methods is given. 

\keywords{Convolutional neural network, Vehicle counting, Vehicle detection, Highway management}
\end{abstract}

\end{document}
